[
  {
    "id": "BWL2a",
    "category": "economics",
    "question": "Was versteht man unter Kapitalfreisetzungseffekt?",
    "answers": [
      "a) Der Kapitalfreisetzungseffekt besagt, dass Anlagevermögensgegenstände, die der Abschreibung unterliegen, Mittel freisetzen, wenn das Unternehmen die Abschreibungsbeträge in die Preise einrechnen und diese Preise am Markt durchsetzen kann.",
      "b) Kapitalfeisetzungseffekt ist wenn Rationalisierungseffekte auftreten, die zwar Kosten sparen, aber keine Investitionsmittel zur Verfügung stellen.",
      "c) Kapitalfreisetzungseffekt liegt bei Ersatzinvestitionen und Kapazitätserweiterungsinvestitionen vor."
    ],
    "correct": "a) Der Kapitalfreisetzungseffekt besagt, dass Anlagevermögensgegenstände, die der Abschreibung unterliegen, Mittel freisetzen, wenn das Unternehmen die Abschreibungsbeträge in die Preise einrechnen und diese Preise am Markt durchsetzen kann.Abschreibungsbetäge werden in die Preise eingerechnet."
  },
  {
    "id": "BWL2b",
    "category": "economics",
    "question": "Transportlogistik umfasst die Planung und Durchführung von Maßnahmen zur optimalen Gestaltung des Transportes bei der Wahl der Transportmittel, Transportwege, Beladung und Entladung, Übergabe usw. Transportwirtschaft Die Transportwirtschaft dient der Ortsveränderung von Personen, Gütern und Nachrichten auf dem Lande, auf dem Wasser, in der Luft sowie mittels Leitungssystemen, wie dies folgende Abbildung verdeutlichen soll: Rohrleitungs- betriebe Schienenverkehrs- betriebe Luftverkehrs- betriebe Schifffahrts- betriebe Straßenverkehrs- betriebe. Welche Perspektiven ergeben sich für die Transportwirtschaft für die Zukunft?",
    "answers": [
      "a)Isolation von Weltmärkten. Das bedeutet Vermeidung internationalen Handels.",
      "b) Entwicklung energie- und kostensparender Transportmittel sowie - umweltfreundlichere und sichere Transportmittel - Einsatz von Satellitennavigationssystemen (GPS) zur optimalen Routenwahl und Packetverfolgungsdienste - normierte Verpackungen z.B. Container … - Verkürzung der Standzeiten.",
      "c) Verminderung der Umschlagszeiten durch technisch automatisierte Einrichtungen zum Ein- und Ausladen - Kooperationsformen der Verkehrsbetriebe - engere Kooperation vieler Transportbetriebe als Logistikpartner aufgrund des starken Wettbewerbs."
    ],
    "correct": "b) Entwicklung energie- und kostensparender Transportmittel sowie - umweltfreundlichere und sichere Transportmittel - Einsatz von Satellitennavigationssystemen (GPS) zur optimalen Routenwahl und Packetverfolgungsdienste - normierte Verpackungen z.B. Container … - Verkürzung der Standzeiten."
  },
  {
    "id": "BWL2c",
    "category": "economics",
    "question": "Schifffahrtsbetriebe bieten gegenüber dem Landtransport erhebliche Vorteile, dazu zählen ihre hohen Kapazitätsreserven für den Transport großer Mengen, die Entlastung von überlasteten Straßen sowie eine geringe Umweltbelastung durch geringere Lärm- und Schadstoffemissionen im Vergleich zum Straßengüterverkehr. Was ist die Binnenschifffahrt?",
    "answers": [
      "a) Binnenschifffahrt beschreibt die Personen- und Güterbeförderung zu inländischen Wässer z.B. Donauschifffahrt.",
      "b) Binnenschiffahrt beschreibt Seeschifffahrt (Transport auf Meeren und Ozeanen, z. B. Containerschiffe zwischen Kontinenten)",
      "c) Hochseeschifffahrt (internationale Schifffahrt auf hoher See)"
    ],
    "correct": "a) Binnenschifffahrt beschreibt die Personen- und Güterbeförderung zu inländischen Wässer z.B. Donauschifffahrt."
  },
  {
    "id": "BWL2d",
    "category": "economics",
    "question": "Bei der Beförderung von Gütern zu See ist die Ausstellung eines Konnossement oder Bill ofLading (B/L) üblich. Unter einem Konnossement versteht man ein Frachtpapier, in dem sichder Verfrachter verpflichtet, ein zur Beförderung übernommenes Gut, in einem bestimmtenSeehafen gegen Vorlage dieser Urkunde, an den Berechtigten auszufolgen. Das Konnossement ist somit ein Traditions- bzw. Dispositionspapier und ermöglicht einesymbolische Übergabe. Was versteht man unter Schwimmender Ware?",
    "answers": [
      "a) Als schwimmende Ware wird Ware bezeichnet, die vorzugsweise auf dem Wasser transportiert wird, wie z. B. empfindliche Elektronik, Lebensmittel, Ersatzteile, Expresslieferungen.",
      "b) Als schwimmende Ware wird Ware bezeichnet, die sich noch auf dem Weg vom Verkäufer zum Käufer befindet und per Schiff versandt wird.",
      "c) Als „schwimmende Ware“ wird Ware bezeichnet, die selbst schwimmt – also z. B. dass die Güter buchstäblich auf dem Wasser treiben können. "
    ],
    "correct": "b) Als schwimmende Ware wird Ware bezeichnet, die sich noch auf dem Weg vom Verkäufer zum Käufer befindet und per Schiff versandt wird."
  },
  {
    "id": "BWL2e",
    "category": "economics",
    "question": "Die Bedeutung des Air Cargo (= Luft-Gütertransport) hat in den letzten Jahren an Bedeutung zugenommen, zumal die Kostenspannen im Vergleich zu anderen Transportmitteln geringer wurden. Das entsprechende Dispositionspapier im Air Cargo Bereich bezeichnet man als Airwaybill oder Luftfrachtbrief. Der Luftfrachtbrief ist ähnlich wie das Konnossement ein international einheitlicher Formularsatz. Was ist Personenluftverkehr im Gesamtluftverkehr?",
    "answers": [
      "a) Expresslieferungen",
      "b) Verderbliche Waren, z. B. Obst, Blumen und Medikamente",
      "c) Linienflugbetrieb (Turismus und Geschäftsreisen) und Charterflüge (private Kleinflieger) unterschieden werden."
    ],
    "correct": "c) Linienflugbetrieb (Turismus und Geschäftsreisen) und Charterflüge (private Kleinflieger) unterschieden werden."
  },
  {
    "id": "BWL2f",
    "category": "economics",
    "question": "Rohrleitungsbetriebe: Die Bedeutung von Rohrleitungsbetrieben (Pipelines) für die Versorgung der Wirtschaft mit bestimmten, für Rohrleitungsbeförderung geeigneten Produkten nimmt ständig zu. Für Rohrleitungsbeförderung geeignete Güter sind bspw.: gasförmige Güter (z.B. Yamal-Erdgasleitung von der westsibirischen Halbinsel nach Mittel- und Westeuropa – über 5.000 km), Wasser (va. im kommunalen Bereich der Kanalisation), Erdöl und Raffinerieprodukte (z.B. Adria-Wien-Ölpipeline über 420 km), Feststoffe wie Kohle, Mineralien und Erze in Form von „Trübe“ (zermahlene Pulver mit Wasser gemischt). Neben dem Betrieb der Rohrleitungen werden auch umfangreiche Investitionen im Bereich der Betriebsmittel notwendig, wie bspw. Pump-, Schieber- und Druckregulierungsstationen. Die Errichtung und Nutzung von Rohrleitungsbetrieben, wie auch bei allen anderen Transport- und Verkehrsbetrieben, ist eine sehr kapitalintensive Angelegenheit und kann daher idR nur von großen Unternehmen bzw. in Kooperationsformen realisiert werden. Von was ist die Nutzung und Auslastung von Rohrleitungsbetrieben ebenso wie in anderen Bereichen stark abhängig?",
    "answers": [
      "a) Die Auslastung ist nicht abhängig von der Höhe des tatsächliche Transportbedarf (z. B. Gas, Öl, Wasser). ",
      "b) Die Auslastung hängt nicht vom Druck im System ab (Pumpen- oder Kompressordruck).",
      "c) Die Auslastung ist von der vorhandenen Infrastruktur abhängig."
    ],
    "correct": "c) Die Auslastung ist von der vorhandenen Infrastruktur abhängig."
  },
  {
    "id": "RW2a",
    "category": "economics",
    "question": "Ein Buchungssatz ist die sprachliche Anweisung für eine Buchung in der doppelten Buchführung. Er zeigt, welches Konto im Soll und welches Konto im Haben angesprochen wird. Was ist ein Buchungssatz, und wie ist er aufgebaut?",
    "answers": [
      "a) Warenkonto Aktivkonto, nimmt zu → Haben",
      "b) Buchungssatz: Waren 1.000 € an Kasse 1.000 €",
      "c) Kasse Aktivkonto, nimmt ab → Soll"
    ],
    "correct": "b) Buchungssatz: Waren 1.000 € an Kasse 1.000 €"
  },
  {
    "id": "RW2b",
    "category": "economics",
    "question": "Erklärung zu Soll und Haben. Soll = linke Seite eines Kontos, Haben = rechte Seite eines Kontos. Welche Aussage zu Aktiv- und Passivkonten stimmt nicht?",
    "answers": [
      "a) Aktivkonten (z. B. Kasse, Bank, Maschinen): Zugänge im Soll, Abgänge im Haben.",
      "b) Passivkonten (z. B. Eigenkapital, Verbindlichkeiten): Zugänge im Haben, Abgänge im Soll.",
      "c) Aktiva nehmen im Haben zu, Passiva im Soll."
    ],
    "correct": "c) Aktiva nehmen im Haben zu, Passiva im Soll."
  },
  {
    "id": "RW2c",
    "category": "economics",
    "question": "Einnahme ist der Zugang an Geld oder Geldforderungen z. B. wenn ein Kunde 1.000 € in bar bezahlt → Kasse steigt. Ertrag ist der Wertzuwachs, der den Gewinn erhöht, z. B. eine Leistung wird erbracht und Rechnung gestellt. Welche Aussage zu Ertrag und Einnahme ist falsch?",
    "answers": [
      "a) Ertrag: entsteht sofort, weil eine Leistung erbracht und ein Anspruch auf Geld entstanden ist.",
      "b) Einnahme: entsteht erst, wenn der Kunde tatsächlich bezahlt.",
      "c) Einnahme ist kein Geldzufluss."
    ],
    "correct": "c) Einnahme ist kein Geldzufluss."
  },
  {
    "id": "RW2d",
    "category": "economics",
    "question": "Personengesellschaften, also beispielsweise OHG, KG oder eine Mischform wie die GmbH & Co. KG sind zwingend bilanzierungspflichtig, müssen die Bilanzen aber nicht veröffentlichen. Besondere Personengesellschaften wie GbR oder PartG sind hingegen nicht betroffen, da sie keinen Kaufmanns-Status im Sinne des HGB besitzen bzw. für Freiberufler ausgelegt sind. Was sind Personengesellschaften?",
    "answer": [
      "a) Personengesellschaften sind zwingend bilanzierungspflichtig, müssen die Bilanzen aber nicht veröffentlichen.",
      "b) GmbH & Co. KG sind nicht bilanzierungspflichtig",
      "c) Besondere Personengesellschaften wie GbR oder PartG unterliegen auch der Pflicht ihre Bilanzen zu veröffentlichen."
    ],
    "correct": "a) Personengesellschaften sind zwingend bilanzierungspflichtig, müssen die Bilanzen aber nicht veröffentlichen."
  },

  {
    "id": "RW2e",
    "category": "economics",
    "question": "Das betriebliche Rechnungswesen dient der Planung, Steuerung und Kontrolle des Unternehmensgeschehens. Dazu beinhaltet es verschiedene Verfahren zur systematischen Erfassung und Auswertung aller quantifizierbaren Vorgänge der Unternehmung. Was ist eine Bilanz?",
    "answers": [
      "a) Die Bilanz ist kein Teil des Jahresabschlusses.",
      "b) Die Bilanz umfasst alle Vermögenswerte (Aktiva) und Schulden (Passiva) eines Unternehmens.",
      "c) Die Rechtsform, der Umsatz und die Tätigkeit eines Unternehmens entscheiden nicht darüber, ob das Unternehmen eine Bilanz aufstellen muss."
    ],
    "correct": "b) Die Bilanz umfasst alle Vermögenswerte (Aktiva) und Schulden (Passiva) eines Unternehmens."
  },

  {
    "id": "RW2f",
    "category": "economics",
    "question": "Die Körperschaftsteuer, kurz KSt, wird auf das Einkommen bzw. den Gewinn von juristischen Personen (z. B. Kapitalgesellschaften, Vereine, Zweckbetriebe, Geschäftsbetriebe etc.) erhoben – also komplementär zur :hund:Einkommensteuer für Selbstständige. Wie die :hund:Gewerbesteuer ist die Körperschaftsteuer eine Unternehmenssteuer.Was ist die Körperschaftsteuer? Welche Aussage ist richtig?",
    "answers": [
      "a) Die Körperschaftsteuer wird auch als Gemeinschaftsteuer bezeichnet, da sie sowohl Bund als auch Ländern zusteht",
      "b) Die Körperschaftssteuer ist die Einkommenssteuer pro Person.",
      "c) Die Körperschaftsteuer wurde zum ersten Mal 1920 abgeführt, nach der Einführung des Körperschaftsteuergesetzes (KStG) im Zuge einer Finanzreform."
    ],
    "correct": "a) Die Körperschaftsteuer wird auch als Gemeinschaftsteuer bezeichnet, da sie sowohl Bund als auch Ländern zusteht."
  },
  {
    "id": "S3Aa",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Ich habe einen Kopf und keinen Körper, aber ich kann nicht denken. ¿Qué es, qué es? Tengo cabeza y no tengo cuerpo, pero no puedo pensar.",
    "answers": [
      "a) Un animal zapatilla",
      "b) Un alfiler",
      "c) Una creatura marina"
    ],
    "correct": "b) Un alfiler"
  },
  {
    "id": "S3Ab",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Ein bekanntes spanisches Rätsel ist das von Sokrates: (Das, was dich am meisten kostet, um es nicht zu sagen).¿Qué es, qué es? ¡Lo que más te cuesta para no decir.",
    "answers": ["a) Un delito", "b) Un secreto", "c) Una conspiracion"],
    "correct": "b) Un secreto"
  },
  {
    "id": "S3Ac",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Innen weiß, außen grün. Wenn du willst, dass ich es dir sage, warte. ¿Qué es, qué es? Blanca por dentro, verde por fuera y ya ha crecido. Si quieres que te lo diga, espera. ",
    "answers": ["a) Un marciano", "b) La pera", "c) Una sandia "],
    "correct": "b) La pera"
  },

  {
    "id": "S3Ad",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "(Sie hat Zähne und beißt nicht.) ¿Qué es, qué es? Tiene dientes y no muerde.",
    "answers": [
      "a) Un par de alicates ",
      "b) Un peine",
      "c) Un mecanismo de relojería "
    ],
    "correct": "b) Un peine"
  },
  {
    "id": "S3Ae",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "(Was steigt und fällt, aber bewegt sich nicht?).¿Qué es, qué es? ¿Qué sube y baja pero no se mueve?",
    "answers": [
      "a) El nivel del agua de un río",
      "b) La temperatura (Die Temperatur)",
      "c) Los precios en la bolsa de valores "
    ],
    "correct": "La temperatura (Die Temperatur)"
  },

  {
    "id": "S3Af",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "¿(Was hat ein Auge und kann nicht sehen?) Qué es, qué es? ¿Qué tiene un ojo y no puede ver?",
    "answers": ["a) Un tornado", "b) Una aguja", "c) Un usuario de gafas"],
    "correct": "b) Una aguja"
  },
  {
    "id": "F3Aa",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Je suis toujours devant toi, mais tu ne peux jamais m’atteindre. Qui suis-je ? Ich bin immer vor dir, aber du kannst mich nie erreichen. Wer bin ich?",
    "answers": [
      "a) L'autobus (Den Bus)",
      "b) Votre object (Dein Ziel)",
      "c) L’avenir (Die Zukunft)"
    ],
    "correct": "c) L’avenir (Die Zukunft)"
  },
  {
    "id": "F3Ab",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Qu’est-ce qui a des clés mais ne peut pas ouvrir de portes? Was hat Schlüssel, kann aber keine Türen öffnen?",
    "answers": [
      "a) Clés de voiture (Autoschlüssel)",
      "b) Un piano (Ein Klavier)",
      "c) Clé de sécurité (Tresorschlüssel)"
    ],
    "correct": "b) Un piano (Ein Klavier)"
  },
  {
    "id": "F3Ac",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Plus tu en prends, plus tu laisses derrière toi. Qu’est-ce que c’est? Je mehr man nimmt, desto mehr lässt man zurück. Was ist das?",
    "answers": [
      "a) Prendre l'air (Luft nehmen)",
      "b) Boire de l'eau Wasser trinken)",
      "c) Des pas (Schritte)"
    ],
    "correct": "c) Des pas (Schritte)"
  },
  {
    "id": "F3Ad",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Je suis léger comme une plume, mais même le plus fort des hommes ne peut me tenir plus de 5 minutes. Qui suis-je? Ich bin federleicht, aber selbst der stärkste Mann kann mich nicht länger als 5 Minuten halten. Wer bin ich?",
    "answers": [
      "a) Un poids (ein Gewicht)",
      "b) Le souffle / la respiration (Der Atem)",
      "c) Un livre (ein Buch)"
    ],
    "correct": "b) Le souffle / la respiration (Der Atem)"
  },
  {
    "id": "F3Ae",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Qu’est-ce qui commence par “E”, finit par “E”, mais ne contient qu’une seule lettre? Was beginnt mit „E“, endet mit „E“, enthält aber nur einen Buchstaben/Letter (Letter=altes Wort für Buchstaben)?",
    "answers": [
      "a) Une enveloppe (Ein Briefumschlag)",
      "b) Une couverture transparente (Eine Klarsichthülle)",
      "c) Boîte aux lettres (Eine Postbox)"
    ],
    "correct": "a) Une enveloppe (Ein Briefumschlag)"
  },
  {
    "id": "F3Af",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Je peux te suivre partout, mais tu ne peux jamais me rattraper. Qui suis-je? Ich kann dir überallhin folgen, aber du kannst mich nie einholen. Wer bin ich?",
    "answers": [
      "a) Toi-même (Du selbst)",
      "b) Une voiture (Ein Auto)",
      "c) Ton ombre (Dein Schatten)"
    ],
    "correct": "c) Ton ombre (Dein Schatten)"
  },
  {
    "id": "G3Ba",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Woran kann es liegen, dass eine Nähmaschine nicht richtig näht?",
    "answers": [
      "a) an der falschen Bedienung",
      "b) an der falschen Einstellung",
      "c) am Modell der Nähmaschine"
    ],
    "correct": "b) an der falschen Einstellung"
  },
  {
    "id": "G3Bb",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Wie kann man beim Stricken und Häkeln einen Farbwechsel korrekt vornehmen, die Garnenden richtig zu sichern, um einer Arbeit den letzten Schliff zu geben?",
    "answers": [
      "a) an der falschen Bedienung",
      "b) an der falschen Einstellung",
      "c) am Modell der Nähmaschine"
    ],
    "correct": ""
  },
  {
    "id": "G3Bc",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Was gibt es für Tricks beim Arbeiten mit Perlen?",
    "answers": [
      "a) die Perlen nach Farben sortieren",
      "b) ein Garn zum einfädeln der Perlen benutzen.",
      "c) die Perlen in gleichen Größen auffädeln."
    ],
    "correct": "b) ein Garn zum einfädeln der Perlen benutzen."
  },
  {
    "id": "G3Bd",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Wie näht man von Hand korrekt?",
    "answers": [
      "a) zuerst das Garn einfädeln",
      "b) Einfädeln, Knoten, Fadenenden sichern",
      "c) Fadenenden sichern"
    ],
    "correct": "b) Einfädeln, Knoten, Fadenenden sichern"
  },
  {
    "id": "G3Be",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Warum kann es beim Nähen zu Knotenbildung kommen?",
    "answers": [
      "a) durch ein falsches Einfädeln des Ober- oder Unterfadens",
      "b) durch eine zu geringe Fadenspannungten",
      "c) durch ein falsches Spulen der Unterfadenspule"
    ],
    "correct": "a) durch ein falsches Einfädeln des Ober- oder Unterfadens"
  },
  {
    "id": "K3Ba",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Wie werden die Stilepochen in aller Regel eingeordnet, was ist richtig?",
    "answers": [
      "a) Romantik, Gotik, Renaissance",
      "b) Manierik, Barockokoko",
      "c) Klassizistik, Impressionistik"
    ],
    "correct": "a) Romanik, Gotik, Renaissance"
  },
  {
    "id": "K3Bb",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Was ist unter dem Begriff Romantik zu verstehen?",
    "answers": [
      "a) beginnende Industrialisierung sowie zunehmende Landflucht in die Städte",
      "b) die Gründung des Heiligen Römischen Reiches Deutscher Nation",
      "c) Kaiser Napoleons I. Bonaparte Hochzeit in Frankreich"
    ],
    "correct": "a) beginnende Industrialisierung sowie zunehmende Landflucht in die Städte"
  },
  {
    "id": "K3Bc",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Der ausgesprochen charmant und gefällig daherkommende Stil des Impressionismus mit seinen freundlichen Lichtstimmungen, der leuchtend klaren Farbgebung sowie den das Leben bejahend anmutenden Themengebieten, hat seinen Ursprung in der ersten gemeinsamen Ausstellung überwiegend französischer Künstler 1874 in Paris. Namensgeber war das Bild ‚Impression, soleil levant‘/‚Eindruck eines Sonnenaufgangs‘ oder auch ‚Aufgehende Sonne‘ von Claude Monet. Was ist der Ursprung und Name des Impressionismus?",
    "answers": [
      "a) Ursprung in der ersten gemeinsamen Ausstellung überwiegend französischer Künstler 1874 in Paris.",
      "b) Namensgeber war das Bild ‚Impression, soleil levant‘/‚Eindruck eines Sonnenaufgangs‘ oder auch ‚Aufgehende Sonne‘ von Johann Sebastan Bach.",
      "c) Der Urprung des Impressionismus ist die detaillierte und realistische Darstellungen zu politischen Anlässen."
    ],
    "correct": "a) Ursprung in der ersten gemeinsamen Ausstellung überwiegend französischer Künstler 1874 in Paris."
  },
  {
    "id": "K3Bd",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Welche Berufsgruppen zählen zu den Künstlern?",
    "answers": [
      "a) Bildhauer (z. B. Steinbildhauer oder Metallbildhauer)",
      "b) Heilpraktiker",
      "c) Pferdeflüsterer"
    ],
    "correct": "a) Bildhauer (z. B. Steinbildhauer oder Metallbildhauer)"
  },
  {
    "id": "K3Be",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Wer ist der bekannteste lebende Künstler?",
    "answers": ["a) Pablo Picasso", "b) Gustav Klimt", "c) Gerhard Richter"],
    "correct": "c) Gerhard Richter"
  },
  {
    "id": "K3Bf",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Welcher Künstler war zu Lebzeiten nicht berühmt?",
    "answers": [
      "a) Vincent van Gogh",
      "b) Peter Paul Rubens",
      "c) Pablo Picasso"
    ],
    "correct": "c) Vincent van Gogh"
  },
  {
    "id": "L3Aa",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod per omnia vadit et tamen numquam ab ipso loco movetur? Was ist es, das alles durchmacht und sich dennoch nie von der Stelle bewegt?",
    "answers": [
      "a) Ein Weg (Via).",
      "b) Ein Fluss (Influence).",
      "c) Eine Entscheidung (Consultatio)"
    ],
    "correct": "a) Ein Weg (Via)."
  },
  {
    "id": "L3Ab",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod semper ante te est, sed non potest videri? Was ist das, was immer vor Ihnen liegt, aber nicht gesehen werden kann?",
    "answers": [
      "a) Die Gegenwart (Praesenti)",
      "b) Die Vergangenheit (Praeterita)",
      "c) Die Zukunft (Futurum)."
    ],
    "correct": "c) Die Zukunft (Futurum)."
  },
  {
    "id": "L3Ac",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod habet urbes, non habet domos; habet montes, non habet arbores; habet aquam, non habet pisces? Was ist das, was Städte hat, aber keine Häuser; was Berge hat, aber keine Bäume; was Wasser hat, aber keine Fische?",
    "answers": [
      "a) Ein Buch (Liber)",
      "b) Eine Geschichte (Narratio)",
      "c) Eine Karte (Mappa)"
    ],
    "correct": "c) Eine Karte (Mappa)"
  },
  {
    "id": "L3Ad",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Was bin ich? Ego sum, quae semper in principio, sed nunquam in fine. Duo me sequuntur semper, sed ego non movere. Ego non possum esse, nisi in verbo tuo. Ich bin, was immer am Anfang ist, aber niemals am Ende. Zwei folgen mir immer, aber ich bewege mich nicht. Ich kann nicht sein, außer in deinem Wort.",
    "answers": [
      "a) Der Buchstabe e (im Lateinischen e oft ego = ich)",
      "b) Eine Startlinie (im Lateinischen A linea incipiens)",
      "c) Eine Geschichte im Lehrbuch (im Lateinischen Fabula in libro scholastico)"
    ],
    "correct": "a) Der Buchstabe e (im Lateinischen oft Ego = ich)"
  },
  {
    "id": "L3Ae",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Wer bin ich? Ego possum videre sine oculis et audio sine auribus. Sum semper cum te, sed non possum tangere. Omnia sciunt me, sed non possum sentire. Ich kann sehen, ohne Augen, und hören, ohne Ohren. Ich bin immer bei dir, aber ich kann dich nicht berühren. Alle kennen mich, aber ich kann nicht fühlen.",
    "answers": [
      "a) Ein Computer (im Lateinischen Computatorium)",
      "b) Eine Zwillingsschwester (im Lateinischen Soror gemina)",
      "c) Deine Gedanken oder dein Geist (im Lateinischen: cogitatio oder animus)"
    ],
    "correct": "c) Deine Gedanken oder dein Geist (im Lateinischen: cogitatio oder animus)"
  },
  {
    "id": "L3Af",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Ich beginne mit A, habe aber keinen Mund. Ich bin eine Zahl, habe aber keine Hände. Ich kann alles tun, aber bin nie zu sehen. Ich kann nichts tun, aber bin immer da. Was bin ich? Die erste Zeile beginnt mit dem Buchstaben A. keinen Mund: Das lateinische Wort für etwas hat keinen Mund. Ich bin eine Zahl, habe aber keine Hände: Dies spielt auf die Unendlichkeit der Möglichkeiten an, die etwas haben kann, ohne tatsächlich körperliche Hände zu haben. Ich kann alles tun, aber bin nie zu sehen: Ein lateinischer Ausdruck, der die unendlichen Möglichkeiten eines Konzeptes beschreibt. Ich kann nichts tun, aber bin immer da: Dies ist ein Wortspiel auf die Unendlichkeit und die Präsenz des etwas in der Welt, selbst wenn es keine konkrete Handlung ausführt.",
    "answers": ["a) Multum (viel)", "b) Pauci (wenig)", "c) Aliquid (etwas)"],
    "correct": "c) Aliquid (etwas)"
  },
  {
    "id": "M1a",
    "category": "math",
    "question": "Aufgabe: Die kleinste Primzahl mit einer geraden Zahl von Stellen ist 11. Die Zahl 11 ist gleichzeitig ein Palindrom, also eine Zahl, die man von links nach rechts und auch von rechts nach links lesen kann, ohne dass sich ihr Wert ändert. Wie lautet die nächstgrößere Primzahl, die eine gerade Anzahl von Stellen hat und gleichzeitig ein Palindrom ist?",
    "answers": [
      "a) Eine Zahl ist genau dann durch 11 teilbar, wenn ihre alternierende Quersumme ein Vielfaches von 11 ist.",
      "b) Die nächstgrößere Primzahl erhält man, wenn man ihre Ziffern immer abwechselnd addiert und subtrahiert.",
      "c) Die Zahl 123 ist ein Palindrom und eine Primzahl."
    ],
    "correct": "a) Eine Zahl ist genau dann durch 11 teilbar, wenn ihre alternierende Quersumme ein Vielfaches von 11 ist."
  },
  {
    "id": "M1b",
    "category": "math",
    "question": " Einem Krämer ist die Waage von der Ladentheke gefallen. Dadurch ist der Waagebalken ein wenig verrutscht, so dass jetzt das rechte Ende etwas länger ist als das linke. Weil er die Waage nicht in eine Werkstatt bringen will, behilft sich der Krämer auf folgende Weise: Um ein Kilogramm Mehl zu erhalten, wiegt er zwei Portionen ab. Die erste Portion bekommt er, indem er ein 500 Gramm Gewichtsstück auf die linke Waagschale legt und das Mehl in die rechte Schale füllt. Bei der zweiten Portion macht er es umgekehrt: Das 500-Gramm-Gewicht kommt auf die rechte Schale und das Mehl auf die linke. »Was ich bei der ersten Portion zu wenig habe, muss ich bei der zweiten zu viel haben«, denkt der Krämer. Hat er Recht?",
    "answers": [
      "a) Ja, er hat Recht.",
      "b) Nein, er hat Recht.",
      "c) Mit dieser Angabe ist es nicht möglich die Antwort herauszufinden."
    ],
    "correct": "b) Nein, er hat Recht."
  },
  {
    "id": "M1c",
    "category": "math",
    "question": "Nala, Nela und Nila sind Drillinge und sehen völlig gleich aus. Eines Tages treffen Sie eines der drei Mädchen und wollen wissen, ob es Lala ist. Sie dürfen dazu dem Mädchen eine Frage stellen, die es mit »ja« oder »nein« beantworten kann und die aus nicht mehr als drei Wörtern besteht. Sie wissen, dass Lala und Lela immer lügen und Lila immer die Wahrheit sagt. Ihre Frage könnte lauten: »Bist du Lela?« Lala würde lügen und darum mit »ja« antworten. Und auch Lela würde lügen und deshalb »nein« sagen. Lila hingegen würde wahrheitsgemäß mit »nein« antworten. Sie bekommen folglich ihre eigentliche Frage »Bist du Lala?«, die Sie aber gar nicht gestellt haben, korrekt beantwortet, unabhängig davon, welches der Mädchen vor Ihnen steht.",
    "answers": ["a) Nala", "b) Lela", "c) Nila"],
    "correct": "c) Nila"
  },

  {
    "id": "M1d",
    "category": "math",
    "question": "Anna ist 7 Jahre älter als Ben. In 3 Jahren wird Anna doppelt so alt sein wie Ben. Stelle eine Gleichung mit B = Bens Alter. Wie alt sind Anna und Ben jetzt?",
    "answers": [
      "a) Ben ist 11 Jahre alt.",
      "b) Anna ist 11 Jahre alt.",
      "c) Ben und Anna sind zusammen 14 Jahre alt."
    ],
    "correct": "b) Anna ist 11 Jahre alt."
  },

  {
    "id": "M1e",
    "category": "math",
    "question": "Finde die kleinste positive Zahl, die durch 4, 6, 9 und 12 teilbar ist, aber nicht durch 8.",
    "answers": ["a)36", "b)32", "c)18"],
    "correct": "a)36"
  },

  {
    "id": "P1a",
    "category": "math",
    "question": "Man nehme einen Shaker etwas größerer Bauart und befülle ihn mit 1 kg Eis (aus Wasser von 0° C) und 1 kg kochend Wasser (100 °C). Frage: Welche Temperatur des Gemisches ist nach Schütteln bis zur Schmelze des Eises zu erwarten? >>Definition einer Kalorie: 1 cal ist diejenige Wärmemenge, die benötigt wird, um die Temperatur von 1 g Wasser um 1 Grad zu erhöhen (bei einer bestimmten Temperatur – diese Ungenauigkeit ist aber hier vernachlässigbar). 1 kg Wasser kann also beim Abkühlen von 100 °C auf 0 °C 100 kcal abgeben. Tabellenbuch Physik: 1 kg Eis verbraucht beim Schmelzen 80 kcal (79,4 kcal). Wenn 1 kg Eis geschmolzen sind, sind von den 100 kcal noch 20 übrig; oder anders ausgedrückt, der eine Liter heißes Wasser wurde auf 20 °C abgekühlt. Das geschmolzene Eis (ca. 1 Liter) hat 0 °C.>>",
    "answers": [
      "a) Das Kochwasser und das Eiswasser gemischt ergeben zusammen eine Wassertermperatur von 15°C",
      "b) Das Kochwasser und das Eiswasser gemischt ergeben zusammen eine Wassertermperatur von 5°C",
      "c) Das Kochwasser und das Eiswasser gemischt ergeben zusammen eine Wassertermperatur von 10°C"
    ],
    "correct": "c) Das Kochwasser und das Eiswasser gemischt ergeben zusammen eine Wassertermperatur von 10°C."
  },
  {
    "id": "P1b",
    "category": "math",
    "question": "Nimm in der Schwerelosigkeit einen Tisch, stelle eine Federwaage drauf, und lege darauf die Erde. Wie viel zeigt die Waage an, wenn man annimmt, dass die Waage selbst masselos ist? >>Wer es nicht glaubt, soll einfach ein Experiment machen. Man lege eine Waage kopfüber auf den Fußboden und darauf (wieder kopfüber) einen Tisch. Ob die Erde nun auf dem Tisch oder der Tisch auf der Erde liegt, ist Ansichtssache - das zugrunde liegende Gravitationsgesetz F = g*m1*m2/s2 ist symmetrisch; ob man für m1 die Masse der Erde und für m2 die Masse des Tisches einsetzt oder für m2 die Masse der Erde.",
    "answers": [
      "a) Das Gravitationsgesetz ist symmetrisch, das heißt die Waage zeigt das Gewicht des Tisches an.",
      "b) Das Gravitationsgesetz besagt, dass die beiden Massen multipliziert werden, und dann durch das Gewicht der Erde geteilt wird um auf das Gewicht des Tisches zu kommen",
      "c) Das Gravitationsgesetz ist symmetrisch, das heißt die Waage zeigt kein Gewicht an."
    ],
    "correct": "a) Das Gravitationsgesetz ist symmetrisch, das heißt die Waage zeigt das Gewicht des Tisches an."
  },
  {
    "id": "P1b",
    "category": "math",
    "question": "Zwei Flugzeuge starten zeitgleich vom Frankfurter Flughafen. Das eine fliegt eine Stunde lang genau nach Norden, das andere fliegt eine Stunde lang genau nach Osten. Welches der beiden Flugzeuge ist nach einer Stunde weiter von Frankfurt entfernt und Warum? >>Es gelten die üblichen idealisierten Annahmen: Die Flugzeuge fliegen exakt gleich hoch und gleich schnell. Die Flugzeuge und Frankfurt sind punktförmig. Es gibt keine Defekte oder dergleichen. Die Erde ist eine perfekte Kugel und dreht sich nicht. Es ist windstill, es herrscht konstanter Luftdruck. Die Schwerkraft ist überall gleich. Die Zeitzonen spielen keine Rolle. Das nach Norden fliegende Flugzeug fliegt genau entlang eines Meridians, das ist ein Großkreis, also der größte Kreis, den man um die Erde legen kann. Das nach Osten fliegende Flugzeug fliegt entlang eines Breitengrades. Die Breitengrade sind unterschiedlich lang. Am Äquator ist der Nullte Breitengrad auch ein Großkreis; zu den Polen hin werden die Breitengradkreise immer kürzer. Der Abstand des nach Osten fliegenden Flugzeuges von Frankfurt wird aber entlang eines Großkreises gemessen, der durch Frankfurt und die Position des Flugzeuges nach einer Stunde geht. Der Breitengrad, auf dem das Flugzeug entlang geflogen ist, und dieser Großkreis bilden auf der Kugeloberfläche der Erde ein Zweieck, wobei die Breitengrad-Seite länger ist als die Großkreis-Seite.>>",
    "answers": [
      "a) Das Flugzeug welches nach Norden fliegt, ist nach einer Stunde weiter von Frankfurt entfernt als das Flugzeug, das nach Osten fliegt.",
      "b) Das Flugzeug, welches nach Osten fliegt, ist nach einer Stunde weiter von Frankfurt entfernt als das Flugzeug, das nach Norden fliegt.",
      "c) Beide Flugzeuge sind nach einer Stunde gleich weit vom Frankfurter Flughafen entfernt."
    ],
    "correct": "a) Das Flugzeug, welches nach Norden fliegt, ist nach einer Stunde weiter von Frankfurt entfernt als das Flugzeug, das nach Osten fliegt."
  },
  {
    "id": "P1d",
    "category": "math",
    "question": "Warum vertauscht der Spiegel links und rechts, aber nicht oben und unten? >>Der Spiegel vertauscht weder oben/unten noch links/rechts. Szenario: Ein Spiegel, eine Person A, die in den Spiegel schaut (und als Erweiterung: eine Gipsstatue B, die hinter A steht, auch in den Spiegel schaut und ihre linke Hand hebt).>>",
    "answers": [
      "a) Ein Spiegel vertauscht nicht links und rechts, sondern vorne und hinten.",
      "b) Ein Spiegel vertauscht links und rechts, da wir es nur spiegelverkehrt sehen.",
      "c) Ein Spiegel vertauscht oben und unten nicht, da das Richtungsbezeichnungen sind und es nur eine Richtung getauscht wird, entweder links und rechts oder oben und unten."
    ],
    "correct": "a) Ein Spiegel vertauscht nicht links und rechts, sondern vorne und hinten."
  },
  {
    "id": "P1e",
    "category": "math",
    "question": " An einem Seil, das über eine Rolle läuft, ist an dem einen Ende eine Bananenstaude festgemacht. Das andere Seilende wird von einem Affen mit seinem gesamten Körpergewicht im Gleichgewicht gehalten. Was passiert, wenn der Affe auf die Idee kommt, an dem Seil hinaufzuklettern? Der physikalischen Korrektheit halber sei angenommen, dass sowohl das Seil als auch das Rad reibungsfrei laufen und gewichtsmäßig vernachlässigbar sind.",
    "answers": [
      "a) Da Affe und Bananenstaude gleich schwer sind und die Kräfte des aufsteigenden Affen sich auf beide Massen gleichmäßig auswirken, gewinnt trotzdem nur der Affe an Höhe.",
      "b) Da Affe und Bananenstaude gleich schwer sind und die Kräfte des aufsteigenden Affen sich auf beide Massen gleichmäßig auswirken, gewinnen beide auch gleichmäßig an Höhe.",
      "c) Der Affe und die Bananenstaude stürzen beide ab."
    ],
    "correct": "b) Da Affe und Bananenstaude gleich schwer sind und die Kräfte des aufsteigenden Affen sich auf beide Massen gleichmäßig auswirken, gewinnen beide auch gleichmäßig an Höhe."
  },

  {
    "id": "P1f",
    "category": "math",
    "question": "Zur Verfügung steht eine Balkenwaage. Anton legt auf der Erde links Federn und rechts Eisen drauf, so dass die Waage im Gleichgewicht ist. Jetzt transportiert Anton das gesamte Experiment auf den Mond. Was zeigt die Waage an? >>Auf der Erde wird ein Teil der Schwerkraft durch die Auftriebskraft der Luft ausgeglichen. Da 1 kg Federn ein größeres Volumen hat als 1 kg Eisen, ist der Auftrieb der Federn größer als der Auftrieb des Eisenklumpens. Da es auf dem Mond keine Atmosphäre gibt, entfällt der Auftrieb, die Schwerkraft ist jetzt auf beiden Seiten voll wirksam.>>",
    "answers": [
      "a) Die Balkenwaage zeigt an, dass das Eisen schwerer ist.",
      "b) Die Balkenwaage zeigt an, dass die Federn schwerer sind.",
      "c) Die Balkenwage zeigt auf dem Mond genauso an, dass die Federn und das Eisen gleich viel wiegen."
    ],
    "correct": "b) Die Balkenwaage zeigt an, dass die Federn schwerer sind."
  },
  {
    "id": "W3Ba",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Um Holz ergonomisch und sicher zu bearbeiten, benötigen Sie Hilfsmittel. Um Platz für Werkstücke in vielen Größen zu haben und auch um einen Schraubstock darauf anzubringen .Warum brauche ich als Schreiner eine Werkbank?",
    "answers": [
      "a) um bequem darauf zu sitzen",
      "b) um einen Schraubstock darauf anzubringen",
      "c) um Metall sicher zu bearbeiten"
    ],
    "correct": "b) um einen Schraubstock darauf anzubringen"
  },
  {
    "id": "W3Bb",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Flexible Schraubzwingen mit einer individuell regulierbaren Spannweite eignen sich vor allem für Feinarbeiten. Auch wenn Sie Werkstücke an verschiedenen Stellen fixieren müssen, z. B. beim Verleimen von Holzlatten, greifen Sie am besten zu mehreren Zwingen. Warum brauche ich als professioneller Handwerker eine Zwinge?",
    "answers": [
      "a) um ein Holzwerkstück zu fixieren",
      "b) um feinere Arbeiten damit auszuführen",
      "c) um leichte Erschütterungen zu überstehen"
    ],
    "correct": "a) um ein Holzwerkstück zu fixieren"
  },
  {
    "id": "W3Bd",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Als Werkzeug für das Bearbeiten von Holz sind sie unverzichtbar. Dabei richtet sich die Art der benötigten Säge nach der jeweiligen Tätigkeit. Mit einem Fuchsschwanz als Universalsäge sowie einer Feinsäge können Sie die meisten Arbeiten erledigen. Auch elektrische Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung. So lassen sich mit einer Handkreissäge beispielsweise Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel realisieren. Warum brauche ich als professioneller Handwerker eine Säge?",
    "answers": [
      "a) Mit einem Fuchsschwanz können Sie die meisten Arbeiten erledigen.",
      "b) Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung.",
      "c) um damit Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel zu realisieren."
    ],
    "correct": "b) Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung."
  },
  {
    "id": "W3Be",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Um Vertiefungen oder Schlitze ins Holz zu treiben, ist ein Stechbeitel das richtige Werkzeug. Die scharfen Stecheisen sollten idealerweise als ganzer Satz mit unterschiedlichen Stichstärken und -breiten vorhanden sein.Warum brauche ich als professioneller Handwerker einen Stechbeitel?",
    "answers": [
      "a) Mit einem Stechbeitel können Sie Vertiefungen oder Schlitze ins Holz treiben.",
      "b) Die Stecheisen sollten nicht mit unterschiedlichen Stärken verwendet werden.",
      "c) Mit Stechbeitel kann man nichts ausmessen."
    ],
    "correct": "a) Mit einem Stechbeitel können Sie Vertiefungen oder Schlitze ins Holz treiben."
  },
  {
    "id": "W3Bf",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Als Werkzeug für das Bearbeiten von Holz sind sie unverzichtbar. Dabei richtet sich die Art der benötigten Säge nach der jeweiligen Tätigkeit. Mit einem Fuchsschwanz als Universalsäge sowie einer Feinsäge können Sie die meisten Arbeiten erledigen. Auch elektrische Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung. So lassen sich mit einer Handkreissäge beispielsweise Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel realisieren. Warum brauche ich als professioneller Handwerker eine Säge?",
    "answers": [
      "a) Mit einem Fuchsschwanz können Sie keine Arbeiten erledigen",
      "b) Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung um damit Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel zu realisieren.",
      "c) Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel werden meist ohne Sägen gemacht."
    ],
    "correct": "b) Stich- und Kreissägen sind hilfreich für die Holzbearbeitung um damit Gehrungsschnitte mit präzisem Winkel zu realisieren."
  },
  {
    "id": "WG2a",
    "category": "economics",
    "question": "Der homo oeconomicus ist ein fiktiver, rein rational handelnder Akteur, der stets versucht, seinen individuellen Nutzen zu maximieren. Er besitzt vollständige Informationen über alle Handlungsalternativen, wägt diese logisch gegeneinander ab und entscheidet sich immer für die ökonomisch beste Option. Was bedeutet der Begriff Homo oeconomicus?",

    "answers": [
      "a) Der homo oeconomicus verfolgt eigennützige Ziele.",

      "b) Er handelt vollständig irrrational: trifft unlogische Entscheidungen, wird von Gewohnheiten oder sozialen Normen abgelenkt.",

      "c) Er verfügt nicht über vollständige Informationen."
    ],

    "correct": "a) Der homo oeconomicus verfolgt eigennützige Ziele."
  },
  {
    "id": "WG2b",
    "category": "economics",
    "question": "Das ökonomische Prinzip ist ein Grundsatz der Wirtschaftswissenschaft, der beschreibt, wie Menschen, Unternehmen oder Staaten mit knappen Mitteln möglichst effizient umgehen.Mit möglichst wenig Einsatz möglichst viel erreichen. Was versteht man unter dem Ökonomischen Prinzip?",
    "answers": [
      "a) Minimalprinzip: Ein bestimmtes Ziel soll mit möglichst geringem Mitteleinsatz erreicht werden.",
      "b) Maximalprinzip: Es soll maximal investiert werden.",
      "c) Extremumprinzip (Optimumprinzip): Es wird versucht die Aufwände zu erhöhen, damit der Ertrag gesteigert wird."
    ],
    "correct": "a) Minimalprinzip: Ein bestimmtes Ziel soll mit möglichst geringem Mitteleinsatz erreicht werden."
  },
  {
    "id": "WG2c",
    "category": "economics",
    "question": "Was versteht man unster dem Satisfizer-Konzept?",
    "answers": [
      "a)Ein Satisfizer trifft keine Entscheidungen um die beste Lösung zu suchen.",
      "b) Das Prinzip erklärt, warum Unternehmen oder oft unpassende Standorte wählen.",
      "c) Es zeigt die begrenzte menschliche Rationalität: Entscheidungen werden pragmatisch statt perfekt getroffen."
    ],
    "correct": "c) Es zeigt die begrenzte menschliche Rationalität: Entscheidungen werden pragmatisch statt perfekt getroffen."
  },

  {
    "id": "WG2d",
    "category": "economics",
    "question": "Das Homogenitätsprinzip besagt, dass eine Funktion (z. B. eine Produktions- oder Nutzenfunktion) in einem bestimmten Grad homogen ist, wenn eine proportionale Veränderung aller eingesetzten Faktoren zu einer proportionalen Veränderung des Ergebnisses führt. Was versteht man unter dem Homogenitätsprinzip? Sind die Beispiele zur Homogenität richtig?",
    "answers": [
      "a) Verdopple ich alle Produktionsfaktoren, verdoppelt sich die Produktionsmenge nicht.",

      "b) Verdopple ich alle Produktionsfaktoren, wächst die Produktion weniger als doppelt.",

      "c) Verdopple ich alle Produktionsfaktoren, wächst die Produktion um ein drittel an."
    ],
    "correct": "b) Verdopple ich alle Produktionsfaktoren, wächst die Produktion weniger als doppelt."
  },

  {
    "id": "WG2e",
    "category": "economics",
    "question": "Ökonomische Distanz bezeichnet die Kosten und den Aufwand (z. B. Geld, Zeit, Energie), die beim Überwinden einer räumlichen Distanz entstehen. Was versteht man unter Ökonomische Distanz? Und was sind die Einflussfaktoren?",
    "answers": [
      "a) Transportkosten (z. B. Frachtpreise, Benzin, Maut) sind keine Einflussfaktoren.",
      "b) Handelshemmnisse (z. B. Zölle, Bürokratie) sind Einflussfaktoren.",
      "c) Infrastruktur (z. B. Autobahnen, Häfen, Flughäfen, Digitalisierung) sind keine Einflussfaktoren."
    ],
    "correct": "b) Handelshemmnisse (z. B. Zölle, Bürokratie) sind Einflussfaktoren."
  },
  {
    "id": "L3Ab",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod semper ante te est, sed non potest videri?",
    "explanation": "",
    "answers": ["a) Die Gegenwart", "b) Die Vergangenheit", "c) Die Zukunft"],
    "correct": "Die Zukunft (Futurum)."
  },
  {
    "id": "L3Ab_duplicate",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod semper ante te est, sed non potest videri?",
    "answers": ["a) Die Gegenwart", "b) Die Vergangenheit", "c) Die Zukunft"],
    "correct": "Die Zukunft (Futurum)."
  },
  {
    "id": "L3Ac",
    "category": "foreign_languages",
    "question": "Quid est id quod habet urbes, non habet domos; habet montes, non habet arbores; habet aquam, non habet pisces?",
    "answers": ["a) Ein Buch", "b) Eine Geschichte", "c) Eine Karte"],
    "correct": "Eine Karte (Mappa)"
  },
  {
    "id": "W3Be",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Warum brauche ich als professioneller Handwerker einen Stechbeitel?",
    "answers": [
      "a) Mit einem Stechbeitel können Sie Vertiefungen oder Schlitze ins Holz treiben.",
      "b) Die scharfen Stecheisen sollten mit unterschiedlichen Stärken vorhanden sein",
      "c) um damit präzise auszumessen."
    ],
    "explanation": "Um Vertiefungen oder Schlitze ins Holz zu treiben, ist ein Stechbeitel das richtige Werkzeug. Die scharfen Stecheisen sollten idealerweise als ganzer Satz mit unterschiedlichen Stichstärken und -breiten vorhanden sein..",
    "correct": "Mit einem Stechbeitel können Sie Vertiefungen oder Schlitze ins Holz treiben. Die scharfen Stecheisen sollten mit unterschiedlichen Stärken vorhanden sein"
  },
  {
    "id": "M3Ba",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Woher stammt die Country Musik?",
    "answers": ["a) USA", "b) Europa", "c) Japan"],
    "correct": "a) USA"
  },
  {
    "id": "M3Bb",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Nenne 2 untergruppen der Msikrichtungen des Metal!",
    "answers": [
      "a) Death Metal und Power Metal",
      "b) klassik und techno",
      "c) Hard Rock und Rock'n'Roll"
    ],
    "correct": "a) Death Metal und Power Metal",
    "explanation": "Zusammenfassung aus Metal"
  },
  {
    "id": "M3Bc",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Um welche Zeit entwickelte sich der Jazz und wo?",
    "answers": ["a) 1950 in Europa", "b) 1900 in USA", "c) 1850 in Russland"],
    "correct": "a) 1900 in USA"
  },
  {
    "id": "M3Bd",
    "category": "creative_artists",
    "question": "In welcher Gesellschaft entwickelte sich der Blues, und zu welcher Zeit?",
    "answers": [
      "a) In afroamerikanischer Gesellschaft ende 19. Jahrhundert Anfang 20. Jahrhundert.",
      "b) In europäische Gesellschaft Mitte 19. Jahrhundert",
      "c) In Brasilianische Gesellschaft Anfang 19. Jahrhundert"
    ],
    "correct": "a) In afroamerikanischer Gesellschaft ende 19. Jahrhundert Anfang 20. Jahrhundert."
  },
  {
    "id": "M3Be",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Was heißt R&B?",
    "answers": [
      "a) Rhythm and Blues",
      "b) Rock and Blues",
      "c) Reggae and Blues"
    ],
    "correct": "a) Rhythm and Blues"
  },
  {
    "id": "M3Bf",
    "category": "creative_artists",
    "question": "Welche Musikrichtung stammt aus der schwarzen Funk- und Soul- Musik?",
    "answers": ["a) Jazz", "b) Hip Hop", "c) Blues"],
    "correct": "b) "
  }
]
